<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.enovat.fr/blog</id>
    <title>Enovat Blog</title>
    <updated>2023-02-23T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.enovat.fr/blog"/>
    <subtitle>Enovat Blog</subtitle>
    <icon>https://www.enovat.fr/img/logo.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Documenter sa base de donnée]]></title>
        <id>/2023/02/23/documenter-sa-base</id>
        <link href="https://www.enovat.fr/blog/2023/02/23/documenter-sa-base"/>
        <updated>2023-02-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Objectifs :]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="objectifs-">Objectifs :</h2><ul><li>Comprendre l'importance de documenter sa bdd</li><li>Les commentaires sur les objets en base</li><li>Analyseur de métadonnées pour documenter notre SGBD </li><li>Comment industrialiser sa documentation</li></ul><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/schemaspy_acceuil-62f5cc68ca7be43845beadcf16b3a2db.png" width="1538" height="1056"></p><hr><h2 id="pourquoi">Pourquoi</h2><p>La <strong>documentation</strong> d'une base de données est importante pour plusieurs raisons :</p><ol><li><p><code>Comprendre la structure</code> : Elle aide les développeurs et les administrateurs à comprendre la structure de la base,
les tables, les colonnes et les relations entre elles.</p></li><li><p><code>Collaboration</code> : Elle facilite la collaboration entre les développeurs et les administrateurs en fournissant une
description claire et concise de la structure de la base.</p></li><li><p><code>Maintenance</code> : Elle aide à identifier et à corriger les erreurs dans la structure de la base, ce qui peut réduire
le temps de maintenance et les coûts associés.</p></li><li><p><code>Transparence</code> : Elle aide à garantir la transparence de la structure de la base et à fournir une vue d'ensemble de
son fonctionnement pour les audits et les examens de sécurité.</p></li><li><p><code>Mise à jour et évolution</code> : La documentation peut aider à planifier les mises à jour et les évolutions de la base
en fournissant une vue d'ensemble de sa structure actuelle.</p></li></ol><hr><h2 id="les-commentaires-sur-les-objets-de-base-de-données">Les commentaires sur les objets de base de données</h2><p>Les commentaires sur les objets de base de données sont des descriptions ou des annotations que l'on peut ajouter à des
éléments tels que des tables, des colonnes, des vues, des procédures stockées, etc…<br>
<!-- -->Ils fournissent des informations supplémentaires sur l'objet, telles que son but, ses limites,
ses exigences, etc. Ils peuvent également aider à la compréhension du code, à la documentation et à la collaboration.   </p><p>La manière de créer et de gérer des commentaires sur les objets de base de données dépend du système de gestion de base
de données (SGBD) utilisé. Par exemple, pour ajouter un commentaire à une table dans MySQL, vous pouvez utiliser la
commande ALTER TABLE :</p><pre><code class="language-sql">ALTER TABLE table_name COMMENT 'description de la table';
</code></pre><p>Dans Oracle et Postgres, vous pouvez utiliser la commande COMMENT suivie du nom de l'objet et du commentaire souhaité:</p><pre><code class="language-sql">COMMENT ON TABLE table_name IS 'description de la table';
</code></pre><p>Les commentaires sur les objets de base de données peuvent être consultés à l'aide de commandes spécifiques pour chaque
SGBD ou à l'aide d'outils comme : <code>phpMyAdmin</code>, <code>Oracle SQL Developer</code>,
<code>Microsoft SQL Server Management Studio</code>, etc.</p><h2 id="analyseur-de-métadonnées">Analyseur de métadonnées</h2><p>Utiliser un analyseur de métadonnées pour documenter notre SGBD peut être très bénéfique pour plusieurs raisons :</p><ol><li><p><code>Documentation exhaustive</code> : Il permet d'extraire des informations sur la structure, les relations,  types de données, index et contraintes de la base de données.
On peut utiliser ces informations, pour générer une documentation qui fournit une image complète de notre schéma.
</p></li><li><p><code>Gain de temps</code> : La documentation manuelle d'une base de données peut être une tâche <strong>chronophage</strong>, en particulier
pour les bases de données <strong>volumineuses</strong> et <strong>complexes</strong>. L'utilisation d'un analyseur de métadonnées peut
permettre de gagner du temps et des efforts en <strong>générant automatiquement</strong> la documentation.</p></li><li><p><code>Précision</code> : Il permet d'extraire des informations précises et fiables sur la base de données.</p></li><li><p><code>Standardisation</code> : Son utilisation garantit que la documentation est normalisée et
cohérente sur l'ensemble de la base de données, ce qui la rend plus facile à comprendre et à maintenir.</p></li><li><p><code>Communication</code> : La documentation générée par un analyseur de métadonnées peut être utilisée pour communiquer la
structure et le contenu de la base de données aux parties prenantes, notamment les développeurs, les testeurs, les analystes métier et les autres membres de l'équipe.</p></li></ol><p>Dans l'ensemble, l'utilisation d'un analyseur de métadonnées de notre SGBD peut nous aider à mieux comprendre, gérer et
communiquer les informations sur nos bases de données, ce qui peut conduire à une amélioration de l'efficacité,
de la précision et de la productivité.</p><h2 id="comment-industrialiser-sa-documentation">Comment industrialiser sa documentation</h2><p>Dans cette section, nous allons explorer comment industrialiser la génération de documentation sur vos SGBD en utilisant <code>SchemaSpy</code> comme analyseur de métadonnées et <code>GitlabCI</code> comme outil de CI.</p><p>Une fois que vous avez installé <code>SchemaSpy</code> en local, vous pouvez générer de la documentation sur vos SGBDs.
La documentation générée sera sous forme de fichiers statiques <code>HTML</code>, <code>CSS</code> et <code>JS</code>.</p><blockquote><p>Suivre le guide d'installation : <a href="https://schemaspy.readthedocs.io/en/latest/installation.html">https://schemaspy.readthedocs.io/en/latest/installation.html</a></p></blockquote><p>Dans dans cette section, nous nous concentrerons sur la façon d'industrialiser cette documentation dans une <code>CI</code> 🚀. </p><p><strong>Avant de commencer, il est important de se poser les questions suivantes :</strong></p><ul><li>Sur quel environnement voulez-vous générer votre documentation : <code>Dev</code>, <code>Staging</code>, <code>Prod</code> ?</li><li>Comment SchemaSpy accède-t-il aux métadonnées de votre base de données cible ? <code>En direct</code> ?</li><li>Sur quel service d'hébergement souhaitez-vous déployer votre documentation ? <code>Gitlab/Github Pages</code>, <code>Netlify</code>, <code>AWS S3</code> ?</li><li>Voulez-vous versionner cette documentation ? Via <code>Git</code>, sauvegarde d'<code>artefacts</code> dans une CI...?</li></ul><p><strong>Dans cet exemple, nous allons industrialiser la génération de documentation avec le contexte suivant :</strong></p><ul><li>Pas d'environnement spécifique</li><li>Simulation de restauration grâce à un script chargé au démarrage d'un service postgres dans notre CI</li><li>Connexion de SchemaSpy au service Postgres et génération de la documentation</li><li>Exposition de la doc' sur Gitlab Pages.</li><li>Sauvegarde des documentations sur les artifacts de gitlab, les anciennes versions sont disponibles sur ce service</li></ul><p>Passons au code, tout d'abord il va nous falloir le script sql qui va nous permettre de simuler la restauration d'une
base de données : (fichier qu'on nommera <code>initdb/init-db.sql</code>)</p><pre><code class="language-sql">CREATE TYPE sexe AS ENUM ('AUTRE', 'FEMME', 'HOMME');
CREATE TABLE ville
(
    id        VARCHAR UNIQUE PRIMARY KEY,
    nom       VARCHAR NOT NULL,
    longitude NUMERIC NOT NULL,
    latitude  NUMERIC NOT NULL,
    UNIQUE (nom, latitude)
);

CREATE TABLE utilisateur
(
    id       VARCHAR UNIQUE PRIMARY KEY,
    prenom   VARCHAR                 NOT NULL,
    nom      VARCHAR                 NOT NULL,
    age      VARCHAR                 NOT NULL,
    ville_id VARCHAR                 NOT NULL REFERENCES ville (id),
    sexe     sexe NOT NULL
);

COMMENT ON COLUMN utilisateur.prenom is 'Est le prenom de l utilisateur';
COMMENT ON COLUMN utilisateur.nom is 'Est le nom de naissance de l utilisateur';
COMMENT ON COLUMN utilisateur.age is 'Est l age de l utilisateur';
COMMENT ON COLUMN utilisateur.ville_id is 'Est la clé primaire qui fait référence à la ville où l utilisateur habite';
COMMENT ON COLUMN utilisateur.sexe is 'Est le sexe de l utilisateur de type sexe';

INSERT INTO ville (id, nom, longitude, latitude)
VALUES ('c4e5fcc2-ab73-11ed-afa1-0242ac120002', 'Paris', 2.333333, 48.86);

INSERT INTO utilisateur (id, prenom, nom, age, ville_id, sexe)
VALUES ('f43692ad-9f11-4ce2-8d21-078e79ea21a3', 'Loïc', 'cam', 28, 'c4e5fcc2-ab73-11ed-afa1-0242ac120002', 'HOMME');
</code></pre><p>Une fois le fichier sql écrit et mis dans un dossier au niveau de la racine à l'emplacement : <code>initdb/init-db.sql</code>
Nous pouvons passer à l'écriture de notre pipeline : </p><pre><code class="language-yaml">stages:
    - Documentation

pages:
    image: openjdk:8-jdk-alpine
    services:
        - name: postgres:14.0
          alias: postgres
    variables:
        POSTGRES_DB: dataguru
        POSTGRES_USER: postgres
        POSTGRES_PASSWORD: $CI_POSTGRES_PASSWORD
    stage: Documentation
    script:
        - apk add postgresql-client
        - apk update &amp;&amp; apk add graphviz ttf-dejavu wget
        - wget https://github.com/schemaspy/schemaspy/releases/download/v6.1.0/schemaspy-6.1.0.jar -P /schemaspy
        - export PGPASSWORD=$POSTGRES_PASSWORD
        - psql -h "postgres" -U "$POSTGRES_USER" -d "$POSTGRES_DB" -f ./initdb/init-db.sql
        - wget https://jdbc.postgresql.org/download/postgresql-42.3.0.jar -P /drivers_inc/
        - java -jar /schemaspy/schemaspy-6.1.0.jar -t pgsql -db "$POSTGRES_DB" -host "postgres" -port 5432 -s public -u "$POSTGRES_USER" -p "$POSTGRES_PASSWORD" -o ./public -dp /drivers_inc/postgresql-42.3.0.jar
    artifacts:
        expire_in: '2 weeks'
        paths:
          - public/
</code></pre><blockquote><p>⚠️ La pipeline actuelle n'est pas optimisée et ne suit pas les bonnes pratiques.
Une solution possible serait de créer une image Docker qui contiendrait toutes les dépendances nécessaires pour générer la documentation. Cette approche permettrait de simplifier et d'améliorer la rapidité de la pipeline. </p></blockquote><p>Workflow d'exécution de la pipeline : </p><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/pipeline_gitlab-42f27d0fe1413e3b462ba1de3d29a91d.png" width="552" height="209"></p><p>Et votre documentation sera accessible : <code>https://username.gitlab.io/repo_name/</code></p><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/schemaspy_relation-4ce4eb6d6f7f25a55914cec4adbeb68f.png" width="1053" height="606"></p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Loi de Conway]]></title>
        <id>/2023/02/16/loi-de-conway</id>
        <link href="https://www.enovat.fr/blog/2023/02/16/loi-de-conway"/>
        <updated>2023-02-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[En 1968, Melvin Conway a publié un article intitulé "How Do Committees Invent ?"  [1]  dans lequel il examine la relation entre la structure d'une organisation et la conception d'un système. Il est devenu célèbre pour avoir formulé ce qui est maintenant connu sous le nom de loi de Conway :]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>En 1968, Melvin Conway a publié un article intitulé <strong>"How Do Committees Invent ?"</strong>  <a href="https://www.melconway.com/Home/Committees_Paper.html">[1]</a>  dans lequel il examine la relation entre la structure d'une organisation et la conception d'un système. Il est devenu célèbre pour avoir formulé ce qui est maintenant connu sous le nom de <strong>loi de Conway</strong> :</p><blockquote><p> <strong>Toute organisation qui conçoit un système, au sens large, concevra une structure qui sera la copie de la structure de communication de l’organisation.</strong></p></blockquote><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/conway-311ebc5f15ff313c8915ea790dc5ebb8.png" width="1208" height="626"></p><p><strong>Conway's Law</strong> Martin Fowler <a href="https://martinfowler.com/bliki/ConwaysLaw.html">[2]</a></p><p>Pendant la conception d'un système, son architecture a de fortes chances de ressembler à l’organisation de l'équipe qui l'a conçue.
Si l'on considère trois équipes travaillant sur le développement d'une même solution, il est fort probable que la base de code soit divisée en trois sous-parties distinctes.</p><p>Alan MacCormack, John Rusnak, et Carliss Baldwin essaient de prouver cette corrélation dans leur recherche intitulée
<strong> Exploring the Structure of Complex Software Designs: An Empirical Study of Open Source and Proprietary Code</strong> <a href="https://www.researchgate.net/publication/220534289_Exploring_the_Structure_of_Complex_Software_Designs_An_Empirical_Study_of_Open_Source_and_Proprietary_Code">[3]</a>.</p><p>En utilisant le <strong>DSM (Design Structure Matrix)</strong> <a href="https://www.idp-innovation.com/design-structure-matrix-dsm-modeliser-la-complexite-en-developpement-de-produits/">[4]</a>
, un outil qui vise à modéliser la complexité d'un système en examinant ses dépendances.</p><p><strong>Exemple d’un matrice DSM</strong></p><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/dsm-e18965daf202cfcb555b09099c54bd66.png" width="612" height="542"></p><p>Ils analysent la base de code de <code>Linux</code> et <code>Mozilla</code> et obtienne les résultats suivants :</p><ul><li><p>Le projet Linux, qui est un projet <strong>open source</strong> conçu pour la collaboration <strong>décentralisée</strong> entre des personnes du monde entier, a une <strong>architecture modulaire</strong>.</p></li><li><p>Le navigateur Netscape, avant son passage en open source sous le nom de Mozilla et qui était géré de <strong>manière propriétaire</strong> par une équipe interne, avait une <strong>architecture fortement couplée</strong>.</p></li><li><p>Après son passage en open source, Mozilla a subi une refactorisation globale pour devenir plus modulaire et moins couplé que Linux !</p></li></ul><p>Leur étude met en lumière l'influence de l'organisation des équipes sur la modularité du code. La collaboration distribuée inhérente à l'open source encourage la conception d'une architecture de code plus modulaire, avec une faible interdépendance entre les différents éléments.</p><p>Il est crucial de considérer la structure de l'équipe lors de la conception d'une architecture. Ignorer la structure organisationnelle peut mener à des divergences significatives par rapport au design initial.</p><h2 id="conway-inversé">Conway inversé</h2><p>Dans son talk "Microservices and the Inverse Conway Manoeuvre", James Lewis présente une approche appelée  "Conway inversé"  qui consiste à organiser l'équipe de manière à atteindre l'architecture désirée.</p><div><iframe width="100%" height="400" src="https://www.youtube.com/embed/CsZDGlz7O5w" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share"></iframe></div><hr><p>Une technique largement employée par les <strong>entreprises performantes</strong> actuelles, qui augmente les chances de développer des <strong>solutions efficaces</strong> et maintenables de manière naturelle.</p><p>Pour créer une architecture modulaire composée de plusieurs domaines distincts, il est préférable de former une équipe pour chaque domaine spécifique. Cela permettra de progresser naturellement vers l'objectif final envisagé.</p><h2 id="conclusion">Conclusion</h2><p>De nombreuses organisations continuent de rencontrer des difficultés pour mettre en place des architectures innovantes, souvent pour de mauvaises raisons.</p><p>En effet, travailler sur le cloud tout en conservant une organisation cloisonnée ne va pas forcément vous aider à réduire votre lead time.</p><p>La loi de Conway nous rappelle une vérité simple: si la structure de l'organisation ne correspond pas à l'architecture souhaitée, l'adoption des dernières tendances technologiques ne suffira pour atteindre les résultats escomptés.</p><p>Et comme le dit si bien  <strong>Ryth Malan</strong> :</p><blockquote><p>Si l'architecture du système et l'architecture de l'organisation sont en désaccord, l'architecture de l'organisation l'emporte.</p></blockquote>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Terraform - Concept & Workflow]]></title>
        <id>/2022/11/01/terraform-concepts-et-workflow</id>
        <link href="https://www.enovat.fr/blog/2022/11/01/terraform-concepts-et-workflow"/>
        <updated>2022-11-11T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Objectifs :]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="objectifs-">Objectifs :</h2><ul><li>Comprendre les concepts : <code>Terraform core</code> &amp; <code>Terraform plugin</code></li><li>Connaitre les différents workflows de Terraform</li></ul><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/terraform_orchestrateur-ad503d8eb2b76416b03d39b1917fe329.png" width="1005" height="516"></p><hr><h2 id="rappels--101-terraform">Rappels : 101 Terraform</h2><p>Terraform est un <strong>projet open source</strong> créé en <strong>2014</strong> par <a href="https://www.hashicorp.com/">Hashicorp</a>.</p><p>A l'écriture de ce blog, Terraform a :</p><ul><li><code>35K</code> ⭐️</li><li>Plus de <code>30k commits</code></li><li>Plus de <code>1600 contributeurs</code></li></ul><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/terraform_github-76aedb9cfc1b6c8bf686ab6db814208d.png" width="1538" height="755">
<em><a href="https://github.com/hashicorp/terraform">https://github.com/hashicorp/terraform</a></em></p><p><strong>Ce qu'on peut faire avec Terraform :</strong></p><ul><li>Gérer des ressources d'infrastructure de plusieurs <strong>fournisseurs cloud</strong><ul><li>Créer une infrastructure réseau sur AWS</li><li>Déployer un cluster Kubernetes sur GCP</li></ul></li><li>Intéragir avec des <strong>produits d'infrastructure</strong><ul><li>Insérer des secrets dans un Vault </li><li>Déployer une application sur Heroku</li></ul></li><li>Configurer des <strong>services d’infrastructure</strong><ul><li>Créer un projet/groupe/utilisateur sur GitLab</li><li>Initialiser une base de données PostgreSQL (et ses utilisateurs)</li></ul></li></ul><hr><h2 id="les-concepts--terraform-core--terraform-plugin">Les concepts : Terraform Core &amp; Terraform Plugin</h2><p>Terraform a la capacité de se <strong>brancher</strong> avec de <strong>nombreux providers</strong> : <em>AWS, GCP, AZURE, ELASTIC...</em> <em>Mais le fonctionnement interne de terraform ne change pas entre 2 providers.</em></p><p>Pour cela, Terraform est composé de <strong>2 parties</strong> <em>(séparées par un contrat d'interface)</em> :</p><ul><li><p><strong>Terraform Core :</strong> Il s'agit du binaire Terraform qui communique avec les plugins pour gérer les ressources de l'infrastructure.
Il fournit une interface commune qui vous permet de tirer parti de nombreux fournisseurs
de Clouds, bases de données, services et solutions internes.</p></li><li><p><strong>Terraform Plugin :</strong> Il s'agit de binaires exécutables écrits en Go qui communiquent avec Terraform Core via une interface RPC. Chaque plugin expose une implémentation pour un service spécifique, tel que le fournisseur AWS ou le
fournisseur cloud-init. </p></li></ul><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/terraform_core_plugin-82e1fa4e71a1a3b0541b55c32f2f0055.png" width="983" height="182"></p><p>Actuellement, Terraform ne supporte qu'un seul type de plugin appelé <strong><a href="https://developer.hashicorp.com/terraform/language/providers">Providers</a></strong>.<br>
<!-- -->Vous pouvez retrouver la liste en suivant le lien : <a href="https://registry.terraform.io/browse/providers">https://registry.terraform.io/browse/providers</a></p><div class="admonition admonition-tip alert alert--success"><div class="admonition-heading"><h5><span class="admonition-icon"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="12" height="16" viewBox="0 0 12 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.5 0C3.48 0 1 2.19 1 5c0 .92.55 2.25 1 3 1.34 2.25 1.78 2.78 2 4v1h5v-1c.22-1.22.66-1.75 2-4 .45-.75 1-2.08 1-3 0-2.81-2.48-5-5.5-5zm3.64 7.48c-.25.44-.47.8-.67 1.11-.86 1.41-1.25 2.06-1.45 3.23-.02.05-.02.11-.02.17H5c0-.06 0-.13-.02-.17-.2-1.17-.59-1.83-1.45-3.23-.2-.31-.42-.67-.67-1.11C2.44 6.78 2 5.65 2 5c0-2.2 2.02-4 4.5-4 1.22 0 2.36.42 3.22 1.19C10.55 2.94 11 3.94 11 5c0 .66-.44 1.78-.86 2.48zM4 14h5c-.23 1.14-1.3 2-2.5 2s-2.27-.86-2.5-2z"></path></svg></span>Des plugins custom</h5></div><div class="admonition-content"><p>On peut également développer nos propres providers, Terraform propose un tutoriel : <a href="https://developer.hashicorp.com/terraform/tutorials/providers-plugin-framework/providers-plugin-framework-provider">Implement a Provider with the Terraform Plugin Framework</a></p></div></div><h2 id="cinématique-générale-de-terraform">Cinématique générale de Terraform</h2><ol><li>Le développeur(se) 🧑🏻‍💻 <strong>développe</strong> le code Terraform</li><li>Le développeur(se) 🧑🏻‍💻 <strong>exécute</strong> des commandes Terraform</li><li>Terraform lit la <strong>configuration</strong> (code) ainsi que le <strong>fichier d'état</strong> **</li><li>Terraform crée un <strong>plan d'exécution</strong> : arbre de dépendances </li><li>Terraform communique avec les APIs du provider pour <strong>appliquer les changements</strong></li></ol><div class="admonition admonition-tip alert alert--success"><div class="admonition-heading"><h5><span class="admonition-icon"><svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="12" height="16" viewBox="0 0 12 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.5 0C3.48 0 1 2.19 1 5c0 .92.55 2.25 1 3 1.34 2.25 1.78 2.78 2 4v1h5v-1c.22-1.22.66-1.75 2-4 .45-.75 1-2.08 1-3 0-2.81-2.48-5-5.5-5zm3.64 7.48c-.25.44-.47.8-.67 1.11-.86 1.41-1.25 2.06-1.45 3.23-.02.05-.02.11-.02.17H5c0-.06 0-.13-.02-.17-.2-1.17-.59-1.83-1.45-3.23-.2-.31-.42-.67-.67-1.11C2.44 6.78 2 5.65 2 5c0-2.2 2.02-4 4.5-4 1.22 0 2.36.42 3.22 1.19C10.55 2.94 11 3.94 11 5c0 .66-.44 1.78-.86 2.48zM4 14h5c-.23 1.14-1.3 2-2.5 2s-2.27-.86-2.5-2z"></path></svg></span>Fichier d'état</h5></div><div class="admonition-content"><p> ** <strong>Le fichier d'état</strong> est utilisé par Terraform pour faire correspondre les <strong>ressources du monde réel</strong> à votre <strong>configuration</strong> et conserver la trace des métadonnées.</p></div></div><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/cinématique_terraform-9c69b0517494a55fb4cbbb7f3ebdea49.png" width="1609" height="562"></p><h2 id="les-workflows-terraform">Les workflows Terraform</h2><p>Dans cette section nous allons voir les différents workflow Terraform : </p><ul><li><code>Workflow standard</code></li><li><code>Workflow lors d'une création d'infrastructure</code></li><li><code>Workflow lors d'une mise à jour d'infrastructure</code></li></ul><h3 id="workflow-standard">Workflow standard</h3><hr><blockquote><p>Pour mettre en place notre <strong><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Working_directory">working directory</a></strong> il faut lancer la commande suivante :</p><ul><li><code>terraform init</code> </li></ul><p>⚠️ A chaque ajout de nouveau <a href="https://developer.hashicorp.com/terraform/language/modules/syntax">module</a> ou de provider il faudra, re-lancer cette commande.</p></blockquote><p>Une fois l'initialisation faite, le worklow standard pour développer du Terraform peut se résumer en <strong>3 étapes</strong> :</p><ol><li><code>terraform plan</code> : <strong>Afficher</strong> les changements requis par la configuration actuelle <em>(plan d'exécution)</em></li><li><code>terraform apply</code> : <strong>Appliquer</strong> le plan d'exécution sur l'infrastructure réelle.</li><li><code>terraform destroy</code> : <strong>Supprimer</strong> toute l'infrastructure crée avec Terraform </li></ol><blockquote><p>💡 Une fois qu'on a développé notre code Terraform, on peut le <strong>vérifier</strong> avec la commande :
<code>terraform validate</code> avant même de lancer la commande <code>terraform plan</code> pour avoir un feedback plus rapide.</p></blockquote><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/standard_workflow-2756b41fb4686a55da2be880d9bf3b6f.png" width="1487" height="574"></p><p>Pour aller plus loin : <a href="https://developer.hashicorp.com/terraform/intro/core-workflow">The Core Terraform Workflow</a></p><h3 id="workflow-lors-dune-création-dinfrastructure">Workflow lors d'une création d'infrastructure</h3><hr><p>Pour la première exécution de la commande <code>terraform apply</code> : </p><ul><li>Terraform crée <strong>l'infrastructure</strong> définie dans votre configuration (code terraform).</li><li>Terraform crée le <strong>fichier d'état</strong> : <code>tfstate</code>.  </li></ul><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/workflow_creation-a8da6624918444e2c58e0710d9afb2f6.png" width="1560" height="446"></p><h3 id="workflow-lors-dune-mise-à-jour-dinfrastructure">Workflow lors d'une mise à jour d'infrastructure</h3><hr><ol><li><code>Récupération du tfstate</code> :  récupérer le dernier état mis à jour par Terraform.</li><li><code>Récupération des états réels</code> : récupérer les éventuels changements d'infrastructure, externe à Terraform (modification à la main).</li><li><code>Application des différences</code> : créer un plan d'exécution et appliquer ces changements sur l'infrastructure réelle.</li><li><code>Mise à jour du tfstate</code> :  mettre à jour le tfstate avec l'infrastructure actuelle.</li></ol><p><img loading="lazy" alt="img.png" src="/assets/images/workflow_mise_a_jour-f6c8f96afda787a9bf4426ce7ac13ca6.png" width="1392" height="525"></p><h2 id="conclusion">Conclusion</h2><p>Pour aller plus loin, dans le prochain article nous expliquerons en détail le <strong>fichier d'état</strong>.    </p><p>Et pour ceux qui souhaitent creuser les notions <code>Terraform Core</code> et <code>Terraform Plugin</code> on vous recommande la vidéo :
<a href="https://www.youtube.com/watch?v=oNHABU-8xfs&amp;t=400s">Comment développer votre propre plugin Terraform ?</a></p>]]></content>
    </entry>
</feed>